\chapter{Modèle conceptuel des données}
\label{chap-mcd}
\begin{epigraphe}{Frank \textsc{Zappa}}
  Information is not knowledge. Knowledge is not wisdom.\\
  Wisdom is not truth. Truth is not beauty. \\
  Beauty is not love. Love is not music. \\
  Music is the best.
\end{epigraphe}

\begin{introchap}{La démarche}
 que nous présentons ici a pour but, à partir d'un ensemble
d'informations existant, d'aboutir à une modélisation de celui-ci. En
d'autres termes, de dresser, grâce à un \emph{formalisme particulier}, une
sorte de «~plan~» des données. L'ensemble des informations dont il est
question est appelé \emph{système d'information}. Il est constitué :
\begin{enumerate}
\item de l'ensemble des \textbf{données} qui transitent dans le système  ;
\item de l'ensemble des \textbf{traitements} réalisés sur ces données.
\end{enumerate}
\continuenota%
Une des définitions de l'informatique étant «~la science du traitement
de l'information~» nous voyons ici que nous sommes au c\oe ur du
domaine ! Données \& traitements. Traitements \& données. Comment
stocker tout cela sur un système informatique ? Si ce chapitre traite
uniquement de la modélisation des données, on verra que même sans aborder
de formalisme qui nous permettrait de modéliser les traitements, ce
sont toujours eux qui définissent le périmètre du modèle des données.
\end{introchap}

\section{Qu'est-ce qu'une donnée ?}

Nous proposons pour répondre à cette question, deux assertions :
\begin{itemize}
\item Frank \textsc{Zappa} et Terry \textsc{Bozzio} sont des \emph{musiciens} ;
\item Terry \textsc{Bozzio} joue de la \emph{batterie} et Frank
  \textsc{Zappa} de la guitare.
\end{itemize}
De manière intuitive nous pouvons tirer de ces deux phrases plusieurs
constatations. La première est qu'il semble que la notion de musicien
soit un \emph{concept} émergeant des données dont il est question
ici. Il semblerait également que les sieurs Bozzio et Zappa soient des
matérialisations\footnote{Dans le monde de l'informatique on dit
  parfois \emph{instanciations}.} de ce concept. On pourra en dire
autant du concept d'instrument de musique dont la batterie et la
guitare sont des dignes représentants.

La deuxième phrase porte également une information importante : il
semblerait qu'il y ait un lien entre un musicien et un instrument
(deux matérialisations de chacun des concepts introduits). La donnée est
donc ici \emph{constituée de ce lien}. 

Dans le jargon des bases de données --- et dans la cadre du formalisme
que nous utiliserons pour la modélisation :
\begin{enumerate}
\item le terme de concept est remplacé par \textbf{entité} et chaque
  matérialisation d'une entité se \index{entité} nomme
  \emph{occurrence} de l'entité ;
\item les liens possibles que nous observerons entre les entités
  seront appelés \textbf{associations}.
  \index{association}
\end{enumerate}

\section{Modèle conceptuel des données}
\index{MCD}
\index{modèle!conceptuel des données}
\index{formalisme entité/association}

Le formalisme \emph{entité/association} permet de dresser ce qu'on
appelle un \emph{modèle conceptuel des données} (MCD). Ce qu'a de
conceptuel ce modèle, c'est qu'il a pour but de représenter les
différents concepts et les liens entre ces concepts. Le formalisme
entité/association est un formalisme comme peut l'être un langage
algorithmique qui décrit une solution. Ici le modèle
entité/association permet de formuler le résultat de l'analyse et donc
la modélisation du système pour ce qui est des données
(cf. figure~\vref{fig-si-MCD-mr}).
\begin{figure}[tp]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{si-MCD-mr}
  \caption{Modélisation d'un SI : le système d'information a un
    périmètre qui circonscrit les données et les traitements qui y
    transitent. La modélisation conceptuelle des données ---~au
    centre~--- consiste à adopter un formalisme pour dresser le plan
    des données. La phase suivante mènera à l'exploitation de ce plan
    pour procéder au stockage de ces données dans une base à l'aide
    d'un \sgbd{}. }
  \label{fig-si-MCD-mr}
\end{figure}
\iffalse
\begin{attention}
Ce modèle ne décrit pas les traitements qu'il est possible
d'effectuer sur les données. Par contre nous pouvons d'ores et déjà
souligner que ceux-ci pourront être utilisés pour valider le modèle.
\end{attention}
\fi
%\section{Concepts importants}

%Voyons maintenant un peu plus en détail, les différentes notions autour
%des entités et des associations.

Si notre système d'information à
examiner est la discographie de Frank Zappa, il y a un concept qui
émerge naturellement : la notion de musicien. Imaginons maintenant que
ces musiciens constituent un \emph{ensemble} au sens mathématique du
terme : une \emph{collection d'objets de même nature sans ordre
particulier}.  
\begin{figure}[tb]
  \centering
  \includegraphics[width=.8\textwidth]{mcd-entite-ensemble}
  \caption[Représentation ensembliste]{Représentation ensembliste : la
    notion de musicien est ici représentée sous la forme d'un ensemble
    au sens mathématique du terme. Chaque élément est doté de
    plusieurs \emph{attributs} qui le caractérisent, il est également
    appelé \emph{occurrence} de l'entité.}
  \label{fig-mcd-ensembliste}
\end{figure}
\index{entité!ensemble}
\index{ensemble!entité}

Si nous examinons chaque élément de cet ensemble nous verrons qu'étant
de même nature, ils arborent tous un certain nombre d'\emph{attributs}
: un nom, un prénom, une date de naissance, etc.  Si nous avions à
dresser un plan des données nous pourrions bien entendu nous contenter
du modèle en «~patate~» de la figure~\vref{fig-mcd-ensembliste} ;
cependant en continuant l'examen du système et au fur et à mesure des
données rencontrées nous risquerions de surcharger quelque peu la
représentation.

\subsection{Entité}

Dans notre formalisme nous représenterons la notion de musicien sous
la forme d'une \emph{entité} dans un rectangle comme suit :
\begin{center}
  \begin{mcd-ea}
    \eaentite()[]{Musicien}{Nom\\Prénom\\Naissance}
  \end{mcd-ea}
\end{center}
\index{entité!attributs}
\index{attributs!d'une entité}
On exprime ici que chaque musicien est doté de trois attributs, son
nom, son prénom et sa date de naissance.  Il est important de
comprendre que ce «~rectangle~» désigne non pas un musicien, mais le
\emph{concept} de musicien, ou encore l'\emph{ensemble} des
musiciens. Un autre façon de voir les choses en utilisant le jargon de
la programmation serait de dire que cette entité :
\begin{itemize}
\item correspond au \emph{type} musicien pour lequel les
  \emph{variables} représentent des instanciations ;
\item correspond à la \emph{classe} musicien pour laquelle les
  \emph{objets} sont des instanciations.
\end{itemize}
\index{entité!type}
De la même manière, on pourra représenter le concept d'instruments
comme ceci :
\begin{center}
  \begin{mcd-ea}
    \eaentite(a)[0,0]{Instrument}{Libellé\\Abrégé}
  \end{mcd-ea}
\end{center}
indiquant l'existence dans les données qu'on manipule de la notion
d'\emph{instruments}. On supposera que chaque instrument est doté:
\begin{itemize}
\item d'un nom via l'attribut \texttt{Libellé}, par exemple
  «~saxophone soprano~» ;
\item d'une version réduite de ce nom via l'attribut \texttt{Abrégé}
  qui pourra prendre la valeur « s. sax », par exemple.
\end{itemize}

\subsection{Association}
\label{sec-mcd-association-proprietes}
\index{association}

\emph{Quid} maintenant des phrases suivantes :
\begin{center}\slshape
  «~Terry Bozzio sait jouer de la batterie et chante.~»\\
  «~Frank Zappa sait jouer de la guitare, de la basse et  chante~»
\end{center}
Un manière de représenter cette idée est de dire qu'il existe des liens
entre des éléments de l'ensemble des musiciens et des éléments de
l'ensemble des instruments. Chaque lien matérialise le fait qu'un
musicien sait jouer d'un instrument. L'ensemble de ces liens constitue
ce qu'on appelle une \emph{association} entre les deux entités
\texttt{Musicien} et \texttt{Instrument}. La
figure~\vref{fig-mcd-association-ensemble} illustre ces liens qui
pourraient exister entre les éléments de l'ensemble de musiciens
et ceux des instruments.
\begin{figure}[tp]
  \centering
  \includegraphics[scale=.55]{mcd-association-ensemble}
  \caption{Association au sens ensembliste : des liens entre les
    éléments des deux ensembles.}
  \label{fig-mcd-association-ensemble}
\end{figure}

Par souci de concision, qui est un des objectifs de tout formalisme de
modélisation, on représente une telle association comme suit :
\begin{center}
  \begin{mcd-ea}
    \eaentite(ziko)[]{Musicien}{Nom\\Prénom}
    \eaassoc(saitjouer)[3,0]{sait jouer}{}
    \eaentite(instr)[6,0]{Instrument}{Libellé}
    \path (ziko) edge (saitjouer) (saitjouer) edge (instr);
  \end{mcd-ea}
\end{center}
Cette jolie ellipse est la forme utilisée pour indiquer dans le modèle
qu'il existe une \emph{association} entre l'entité \texttt{Musicien} et
l'entité \texttt{Instrument}.

\begin{nota}
  On verra par la suite que le schéma ci-dessus est incomplet car il y
  manque les \voir{sec-mcd-cardinalites}{cardinalités}, symboles indiquant
  «~en quelle quantité~» interviennent les éléments de chaque ensemble.
\end{nota}


%\subsubsection{Quelques  propriétés des association}
%\label{sec-mcd-association-proprietes}

\subsubsection{Pas « d'orientation »}

En premier lieu on  notera qu'une association n'est pas
«~orientée~», c'est-à-dire que le lien entre les deux entités peut
être lu \emph{dans les deux sens}. Ainsi l'association :
\begin{center}
  \begin{mcd-ea}
    \eaentite(x)[]{Personne}{}
    \eaassoc(ami)[2,0]{ami}{}
    \eaentite(y)[4,0]{Animal}{}
    \path (x) edge (ami) (ami) edge (y);
  \end{mcd-ea}  
\end{center}
peut être lue comme :\enlargethispage{1cm}
\begin{itemize}
\item soit «~une personne est amie avec un animal~»
\item soit «~un animal est ami avec une personne~»
\end{itemize}
\clearpage


\subsubsection{Pas de limitation à deux entités}

Une association peut faire intervenir \emph{plus de deux entités}. Par
exemple si on souhaitait mémoriser le fait qu'un musicien joue d'un
(ou plusieurs) instrument(s) sur un enregistrement on aurait d'un
point de vue ensembliste un schéma ressemblant à celui de la
figure~\vref{fig-mcd-association-ternaire-ensemble}.
\begin{figure}[tb]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{mcd-association-ternaire-ensemble}
  \caption{Une association ternaire : chaque occurrence de
    l'association est une «~étoile à 3 branches~» allant piocher dans
    chacun des trois ensembles impliqués.}
  \label{fig-mcd-association-ternaire-ensemble}
\end{figure}
Du point du vue du formalisme entité/association on aurait :
\begin{center}\small
  \begin{mcd-ea}
    \eaentite(instr)[0,-0]{Instrument}{libellé\\abrégé}
    \eaassoc(jouesur)[0,2]{joue sur}{}
    \eaentite(enreg)[3,2]{Enregistrement}{durée\\lieu}
    \eaentite(zikos)[-3,2]{Musicien}{nom\\prénom}
    \path(instr) edge (jouesur) (jouesur) edge (enreg);
    \path(jouesur) edge (zikos);
  \end{mcd-ea}
\end{center}

\index{association!ternaire}
\index{association ternaire}

\subsubsection{Plusieurs associations possibles}

Deux entités peuvent être reliées par plus d'une association. Par
exemple dans le modèle ci-dessous on indique qu'un morceau et un
musicien peuvent être associés par la notion de \emph{composition}
(création de la musique) et par la notion d'\emph{écriture} (paroles
du morceau le cas échéant) :
\begin{center}
  \begin{mcd-ea}
    \eaentite(ziko)[]{Musicien}{nom\\prénom}
    \eaassoc(compose)[2.5,1.2]{compose}{}
    \eaassoc(auteur)[2.5,-1.2]{écrit}{}
    \eaentite(morceau)[5,0]{Morceau}{titre}
    \path(ziko) edge (compose) (compose) edge (morceau);
    \path(ziko) edge (auteur) (auteur) edge (morceau);
  \end{mcd-ea}
\end{center}
\begin{note}
  Lorsqu'on ajoute une association dans le modèle
  conceptuel, on est souvent confronté au choix du verbe ou du
  nom. Dois-je mettre «~compositeur~» ou «~compose~» ? Même si on peut
  bien entendu utiliser l'un ou l'autre, dans la pratique, il vaudra
  sans doute mieux, autant que faire se peut, se tenir à l'un des deux
  (toujours le verbe ou toujours le nom) pour conserver une certaine
  homogénéité dans la lecture du modèle.
\end{note}

\subsubsection{Avec des attributs}

\index{association!attributs} \index{attributs!association} Une
association \emph{peut avoir des attributs}. Par exemple, en reprenant
l'idée qu'un musicien sait jouer d'un ou plusieurs instruments, on
peut imaginer qu'on veuille indiquer un ordre de «~savoir-faire~» pour
ces instruments : 1 pour l'instrument le mieux maîtrisé, 2 pour le
suivant, etc. On peut l'indiquer dans le modèle en tant qu'attribut de
l'association :
\begin{center}
  \begin{mcd-ea}
    \eaentite(ziko)[]{Musicien}{Nom\\Prénom}
    \eaassoc(saitjouer)[3,0]{sait jouer}{ordre}
    \eaentite(instr)[6,0]{Instrument}{Libellé}
    \path (ziko) edge (saitjouer) (saitjouer) edge (instr);
  \end{mcd-ea}
\end{center}

\subsubsection{S'associer « soi-même »}
\index{association!réflexive}
\index{association réflexive}
Une association peut lier une même entité, on parle alors
d'association réflexive :
\begin{center}
  \begin{mcd-ea}
    \eaentite(ziko)[]{Musicien}{Nom\\Prénom}
    \eaassoc(conjoint)[3,0]{Conjoint}{}
    \path (ziko.north east) edge [bend left] (conjoint) (conjoint) edge [bend left](ziko.south east);
  \end{mcd-ea}
\end{center}
On établit alors des liens entre les éléments d'un même
ensemble. L'implémentation de ce type d'association est présentée au
paragraphe~\vref{sec-mr-sql-ldd-assoc-reflexive} du chapitre suivant.

\subsection{Cardinalités}
\label{sec-mcd-cardinalites}
\index{cardinalités|(}
\index{association!cardinalités|(}

Reprenons le modèle présenté plus haut, associant les musiciens et
les instruments qu'ils maîtrisent :
\begin{center}
  \begin{mcd-ea}
    \eaentite(ziko)[]{Musicien}{Nom\\Prénom}
    \eaassoc(saitjouer)[3.25,0]{sait jouer}{}
    \eaentite(instr)[6.5,0]{Instrument}{Libellé}
 %   \path (ziko) edge (saitjouer) (saitjouer) edge (instr);
    \eabinassoc{ziko.east}{$\alpha$,$\beta$}{saitjouer}{$\gamma$,$\delta$}{instr}
  \end{mcd-ea}
\end{center}
Dans ce modèle nous allons ajouter deux couples de symboles de part
($\alpha$,$\beta$) et d'autre ($\gamma$,$\delta$) de l'association pour
indiquer dans quelle proportion sont reliés les musiciens et leurs
instruments.
\begin{nota}
  Ces symboles : \verb+0,1 ou n+ se nomment les cardinalités. Un
  modèle conceptuel des données ne veut rien dire sans celles-ci. Sans
  les cardinalités, il manquera une information pour construire les
  relations dans la base de données. En outre, un changement dans
  celles-ci pourra entraîner une modification importante dans la
  structure des relations de la base, il faudra donc prendre un soin
  particulier lors de leur définition.
\end{nota}

Les cardinalités répondent à quatre questions pour chaque
association. Dans l'exemple ci-dessus, il s'agit de :
\begin{description}
\item[\boldmath\fbox{$\alpha$}] \textsl{pour n'importe quelle occurrence de l'entité musicien,
    combien y a-t-il au {\bfseries minimum} d'instruments qu'il
    maîtrise ?} À cette question on peut répondre~\verb+0+ (aucun) ou
  \verb+1+ (au moins~1) ;
\item[\boldmath\fbox{$\beta$}] \textsl{pour n'importe quelle occurrence de l'entité musicien,
    combien y a-t-il au {\bfseries maximum} d'instruments qu'il
    maîtrise ?} À cette question on peut répondre~\verb+1+ (au plus~1) ou
  \verb+n+ (plusieurs) ;
\item[\boldmath\fbox{$\gamma$}] \textsl{pour n'importe quelle occurrence de l'entité instrument,
    combien y a-t-il au {\bfseries minimum} de musiciens qui le
    maîtrisent ?} À cette question on peut répondre~\verb+0+ (aucun) ou
  \verb+1+ (au moins~1) ;
\item[\boldmath\fbox{$\delta$}] \textsl{pour n'importe quelle occurrence de l'entité instrument,
    combien y a-t-il au {\bfseries maximum} de musiciens qui le
    maîtrisent ?} À cette question on peut répondre~\verb+1+ (au plus~1) ou
  \verb+n+ (plusieurs).
\end{description}
On placera sur le schéma du modèle (voir ci-dessous) les deux
premières cardinalités (min et max) à gauche de l'association
(c'est-à-dire «~du côté~» de l'entité musicien), les deux dernières à
droite de l'association, du côté de l'entité instrument. Tentons
maintenant de répondre aux questions :
\begin{enumerate}
\item \textsl{pour un musicien, combien d'instruments maîtrise-t-il au moins ?}
  Réponse au moins~1, sinon, il ne serait pas musicien. Mais si on
  entend par musicien, également les auteurs ou compositeurs, on
  pourrait dire : au minimum~0, donc le symbole~\verb+0+ ;
\item \textsl{pour un musicien, combien d'instruments maîtrise-t-il au plus ?}
  Ici pas de problème : plusieurs, donc le symbole~\verb+n+ ;
\item \textsl{pour un instrument, au moins combien de musiciens le
    maîtrisent ?}  Si on imagine que dans notre base l'ensemble des
  instruments sera constitué uniquement de ceux maîtrisés par les
  musiciens de la base, alors on pourra dire : au moins~1, donc le
  symbole~\verb+1+ ;
\item \textsl{pour un instrument, au plus combien de musiciens le
    maîtrisent ?}  On indiquera ici : plusieurs donc le
  symbole~\verb+n+.
\end{enumerate}
Finalement on complétera notre MCD comme suit :
\begin{center}
  \begin{mcd-ea}
    \eaentite(ziko)[]{Musicien}{Nom\\Prénom}
    \eaassoc(saitjouer)[3.5,0]{sait jouer}{}
    \eaentite(instr)[7,0]{Instrument}{Libellé}
    \eabinassoc{ziko.east}{0,n}{saitjouer}{1,n}{instr}
  \end{mcd-ea}
\end{center}
\begin{nota}
  Les réponses aux questions des cardinalités («~{\textsl combien y
    a-t-il au plus / au moins}~») ne se trouvent pas
  \emph{automatiquement}. Dans «~la vraie vie~», c'est-à-dire lorsque
  vous aurez à étudier et comprendre un système d'information, ce sont
  les spécialistes du métier de ce SI qui vous donneront les
  réponses, et non vous.
\end{nota}

\index{cardinalités|)}
\index{association!cardinalités|)}

\section{Difficultés rencontrées}
\label{sec-mcd-difficultes-modelisation}

Les écueils qui surgissent le plus souvent lorsqu'on modélise un SI
sont décrits dans les paragraphes qui suivent.

\subsection{Sémantique}

Lorsque je décide que ceci est une entité quel est le \emph{sens} (la
signification) exact du mot que j'inscris dans le rectangle ? Par
exemple lorsque je crée une entité \emph{musicien}, ce terme
désigne-t-il une personne jouant d'un instrument ? Désigne-t-il
également les compositeurs de musique ? Les paroliers ?

\subsection{Attribut ou entité}
\label{sec-mcd-attr-ou-entite}
\index{attributs!ou entités}
\index{entité!ou attribut}

Mémoriser des personnes dans une base de données implique souvent de
créer une entité :
\begin{center}
    \begin{mcd-ea}
    \eaentite(pers)[]{Personne}{Nom\\Prénom}
    \end{mcd-ea}
\end{center}
En revanche, dans le cadre d'un logiciel de \emph{généalogie}, peut-être
serions-nous amenés à exprimer les concepts suivants :
\begin{center}
  \begin{mcd-ea}
    \eaentite(pers)[]{Personne}{Prénom}
    \eaassoc(nomme)[3.5,0]{nommé}{}
    \eaentite(nom)[7,0]{Nom}{nom}
    \eabinassoc{pers.east}{1,1}{nomme}{1,n}{nom}
  \end{mcd-ea}  
\end{center}
Les noms ici constitueraient un ensemble auquel seraient associées des
personnes. De même il ne viendrait pas à l'idée de contester que l'entité :
\begin{center}
  \begin{mcd-ea}
    \eaentite(conv)[]{Convocation}{jour\\lieu}
  \end{mcd-ea}
\end{center}
permet de modéliser une convocation à un jour donné. Pourtant :
\begin{center}
  \begin{mcd-ea}
    \eaentite(conv)[]{Convocation}{lieu}
    \eaassoc(quand)[3.5,0]{quand}{}
    \eaentite(jour)[7,0]{Jour}{date}
    \eabinassoc{conv.east}{1,1}{quand}{1,n}{jour}
  \end{mcd-ea}  
\end{center}
est un modèle exprimant que les convocations sont toutes
reliées à un jour parmi un ensemble de jours bien définis.

Il peut également paraître délicat de décider si une information est
une \emph{entité} ou \emph{l'attribut} d'une entité. Dans le modèle
ci-dessous, l'adresse postale d'une personne est un attribut :
\begin{center}
  \begin{mcd-ea}
    \eaentite(pers)[]{Personne}{Nom\\Prénom\\\emph{Adresse}}
    \eaassoc(habite)[3.5,0]{Habite}{}
    \eaentite(ville)[7,0]{Ville}{Nom}
    \eabinassoc{pers.east}{1,1}{habite}{1,n}{ville}
  \end{mcd-ea}  
\end{center}
Ce modèle implique que l'on considère dans nos données \emph{deux
  ensembles} : les villes et les personnes et que l'adresse au même
titre que le nom est un attribut des personnes. Dans une application
dans laquelle des traitements exigent qu'on distingue clairement les
voies (rue, boulevard, etc.) de chaque ville, ainsi que la position des
habitations dans celles-ci, on pourra avoir recours au modèle suivant
:
\begin{center}
  \begin{mcd-ea}
    \eaentite(pers)[]{Personne}{Nom\\Prénom}
    \eaassoc(habite)[2.75,0]{Habite}{numéro}
    \eaentite(voie)[5.5,0]{Voie}{Nom\\Type}
    \eaassoc(situee)[8,0]{Située}{}
    \eaentite(ville)[8,-2]{Ville}{Nom}
    \eacardinalitebinassoc[above right=0pt and -2mm][above left=0pt and -2mm]{%
      pers.east}{1,1}{habite}{1,n}{voie}
    \eacardinalitebinassoc[above right=0pt and -2mm][right]{voie.east}{1,1}
    {situee}{1,n}{ville.north}
  \end{mcd-ea}  
\end{center}
Dans ce cas la voie est considérée comme une entité à part entière. En
d'autres termes, l'avenue de la Libération de Saint-Étienne est un
élément distinct de l'avenue de la Libération de Clermont-Ferrand.
L'adresse est alors un \emph{numéro} dans une voie. Ce type de
modélisation est indispensable pour les applications qui exigent de
distinguer les différentes voies d'une ville, comme les
applications autour de la gestion du territoire. Inversement si l'on a
uniquement besoin d'imprimer l'adresse des personnes sur une
enveloppe, il n'est pas nécessaire de modéliser  les
rues aussi finement.
\begin{nota}
  De manière générale, c'est toujours l'application \textbf{et donc
    les traitements} qui vont définir le degré de finesse de la
  modélisation. C'est elle qui vous guidera lorsqu'il faudra choisir si
  une information doit être distinguée comme un \emph{ensemble à part
    entière} ou si on peut la cantonner dans le rôle d'attribut. Il
  faut savoir que dans ce dernier cas, les traitements qu'on pourra
  effectuer sur celles-ci seront plus limités que dans le premier cas.
\end{nota}


\subsection{Entité ou association}
\label{sec-mcd-entite-ou-assoc}
\index{association!ou entité}
\index{entité!ou association}


Choisir entre une entité ou une association peut également être
délicat dans certaines situations.

\subsubsection{Interprétation d'un musicien sur un enregistrement}

En effet, le modèle ci-dessous (déjà rencontré plus haut), traduit
l'idée que l'interprétation d'un musicien avec son instrument sur un
enregistrement est une association :
\begin{center}\small
  \setlength{\mcdeaentitewidth}{1.5cm}
  \begin{mcd-ea}
    \eaentite(instr)[0,0]{Instrument}{libellé\\abrégé}
    \eaassoc(jouesur)[0,2]{joue sur}{}
    \eaentite(enreg)[3,2]{Enregistr$^{\mbox{t}}$}{durée\\lieu}
    \eaentite(zikos)[-3,2]{Musicien}{nom\\prénom}
    \path(instr) edge (jouesur) (jouesur) edge (enreg);
    \path(jouesur) edge (zikos);
  \end{mcd-ea}
\end{center}
Mais on peut également envisager d'imaginer l'interprétation d'un
enregistrement par un musicien à l'aide d'un instrument, comme une
entité :
\begin{center}\small
  \setlength{\mcdeaentitewidth}{1.5cm}
  \begin{mcd-ea}
    \eaentite(instr)[0,-1.5]{Instrument}{libellé\\abrégé}
    \eaentite(jouesur)[0,1]{Interprétation}{}
    \eaentite(enreg)[4,1]{Enregistr$^{\mbox{t}}$}{durée\\lieu}
    \eaentite(zikos)[-4,1]{Musicien}{nom\\prénom}
    \eaassoc(musint)[-2,1]{\makebox[4mm]{}}{}
    \eaassoc(intenreg)[2,1]{\makebox[4mm]{}}{}
    \eaassoc(intinst)[0,0]{\makebox[4mm]{}}{}
    \path(instr) edge (intinst) (intinst) edge (jouesur);
    \path(zikos) edge (musint) (musint) edge (jouesur);
    \path(jouesur) edge (intenreg) (intenreg) edge (enreg);
  \end{mcd-ea}
\end{center}
Ces deux modèles ne sont pas fondamentalement différents. Par contre
seul le deuxième laisse la possibilité d'associer l'interprétation à
une autre entité si le besoin s'en faisait sentir. Il n'est en effet
pas autorisé dans le formalisme entité/association, d'associer une
entité et une association :
\begin{center}
\parbox[c]{4cm}{%
\begin{mcd-ea}
  \eaentite(e1)[]{E1}{}
  \eaassoc(non)[1.5,0]{non}{}
  \eaassoc(a)[3,0]{A}{}
  \path(e1) edge (non) (non) edge (a);
\end{mcd-ea}}
\parbox[t]{3cm}{\bfseries Pas possible !}
\end{center}

\subsubsection{Des vaisseaux, des agents et des armes}
\label{sec-mcd-vaisseaux}

Autre cas intéressant où il n'est pas évident de distinguer entité et
association, inspiré d'un film de science-fiction :
\begin{enumerate}
\item des vaisseaux sont équipés de différents types d'armes ;
\item des agents interviennent sur ces vaisseaux avec un type d'arme précis.
\end{enumerate}
\pagebreak[4]Pour le premier point on écrira :
\begin{center}
  \begin{mcd-ea}
    \eaentite(vaisseau)[]{Vaisseau}{}
    \eaassoc(eq)[3,0]{équipé}{}
    \eaentite(tarme)[6,0]{Type Arme}{}
    \eabinassoc{vaisseau.east}{1,n}{eq}{1,n}{tarme}
  \end{mcd-ea}
\end{center}
qui exprime le fait que chaque vaisseau contient plusieurs armes
différentes et chacune des armes peut se retrouver dans plusieurs
vaisseaux. Puis pour faire intervenir les agents sur un vaisseau et un
type d'arme, on pourra dire :
\begin{center}
  \begin{mcd-ea}
    \eaentite(vaisseau)[0,1]{Vaisseau}{}
    \eaassoc(eq)[3,1]{équipé}{}
    \eaassoc(int)[3,-1.5]{intervient}{}
    \eaentite(tarme)[6,0]{Type Arme}{}
    \eaentite(agent)[0,-1.5]{Agent}{}
    \eabinassoc{vaisseau.east}{1,n}{eq}{1,n}{tarme}
    \eabinassoc{vaisseau.south}{1,n}{int}{1,n}{tarme}
    \eabinassoc{agent.east}{1,1}{int}{}{int}
  \end{mcd-ea}
\end{center}
L'association ternaire reliant un élément de chaque ensemble
(arme, vaisseau, agent) permet d'exprimer le fait que chaque agent est
relié à un couple (vaisseau/arme) et un seul (le
paragraphe~\vref{sec-mcd-fz-v4} explique comment trouver les
cardinalités d'une association ternaire). On pourrait aussi dire que
chaque vaisseau contient des \emph{équipements} et que chaque agent
intervient donc dans les vaisseaux via ces équipements :
\begin{center}
  \begin{mcd-ea}
    \eaentite(vaisseau)[]{Vaisseau}{}
    \eaassoc(in)[2,0]{\mbox{$\in$}}{}
    \eaentite(eq)[4,0]{Équipement}{}
    \eaassoc(est)[6.3,0]{\mbox{est}}{}
    \eaentite(tarme)[8.64,0]{Type Arme}{}
    \eacardinalitebinassoc[above right=0pt and -2.5mm]
    [above left=0pt and -2.7mm]{vaisseau.east}{1,n}{in}{1,1}{eq}
    \eacardinalitebinassoc[above right=0pt and -2.5mm]
    [above right=0pt and -4mm]{eq.east}{1,1}{est}{1,n}{tarme}
    \eaentite(agent)[0,-2]{Agent}{}
    \eaassoc(int)[4,-2]{intervient}{}
    \eacardinalitebinassoc[above right=0cm and -6mm][above left=-3mm and -7mm]{%
      agent.east}{1,1}{int}{1,n}{eq.south}
  \end{mcd-ea}
\end{center}
Nous montrons au paragraphe~\vref{sec-mr-ldd-vaisseaux}, comment le
passage au modèle relationnel et les contraintes d'intégrité donnent
un éclairage intéressant sur la légitimité de l'une ou l'autre  des
deux approches de modélisation proposées ci-dessus. 

\section{Micro-études de cas}
\label{mcd-micro-etudes-cas}
\index{MCD!exemples}

\subsection{Pizzas}

Chaque année ou tout du moins, régulièrement, la pizzeria «~chez Jacky
» restructure sa carte des pizzas :
\begin{center}%\parbox{2.5cm}{%
  \begin{mcd-ea}
  \eaentite(e1)[]{Carte}{nom\\date}
\end{mcd-ea}
\end{center}
Cette carte est bien entendu composée de pizzas avec pour chacune
d'elles un nom :
\begin{center}
  \begin{mcd-ea}
    \eaentite(carte)[]{Carte}{libellé\\date}
    \eaassoc(contient)[3,0]{contient}{}
    \eaentite(pizza)[6,0]{Pizza}{nom}
    \eacardinalitebinassoc[above right=0cm and -2.5mm][above left=0cm and -2.5mm]{carte.east}{1,n}{contient}{1,n}{pizza}
  \end{mcd-ea}
\end{center}
De manière à pouvoir générer les menus, dans lesquels est affichée
la composition de chacune des pizzas, on mémorise dans notre base le
concept d'ingrédients entrant en ligne de compte dans la fabrication
de chaque pizza :
\begin{center}
  \begin{mcd-ea}
    \eaentite(carte)[]{Carte}{libellé\\date}
    \eaassoc(contient)[2.7,0]{contient}{}
    \eaentite(pizza)[5.4,0]{Pizza}{nom}
    \eaassoc(composition)[5.4,-2]{comp.}{}
    \eaentite(ingredient)[8,-2]{Ingrédient}{désignation}
    \eacardinalitebinassoc[above right=0cm and -2.5mm][above left=0cm and -2.5mm]{carte.east}{1,n}{contient}{1,n}{pizza}
    \eacardinalitebinassoc[right][above left=0cm and -2.5mm]{pizza.south}{1,n}{composition}{1,n}{ingredient}
  \end{mcd-ea}
\end{center}
Le modèle ainsi créé garantit donc que chaque carte comporte plusieurs
pizzas pouvant elles-mêmes appartenir à plusieurs cartes. Et que chaque
pizza est composée de plusieurs ingrédients, eux-mêmes pouvant apparaître
dans plusieurs pizzas.

\subsection{Primes}

Nous vous proposons maintenant d'étudier la construction d'un
micro-modèle autour du petit problème suivant :
\begin{center}\itshape
  «~On souhaite affecter des primes de types différents\\
  à des  employés selon leur catégorie~».
\end{center}
Tout d'abord les primes :
\parbox{2.5cm}{%
  \begin{mcd-ea}
  \eaentite(e1)[]{Prime}{libellé\\montant}
\end{mcd-ea}} facile !

\medskip
\noindent Chaque prime a un type (A, B ou C): \parbox{2.5cm}{%
  \begin{mcd-ea}
  \eaentite(e1)[]{Type prime}{désignation}
\end{mcd-ea}} facile aussi !
\begin{nota}
  Au passage une erreur\footnote{Qui n'en n'est pas une dans d'autres
    formalismes comme UML pour ne pas le nommer.} qu'on peut être
  amener à commettre consiste à \emph{confon\-dre attributs et valeurs
    de ces attributs} et ainsi définir l'entité \emph{Type prime}
  comme ceci :
\begin{center}
\parbox{2.5cm}{%
  \begin{mcd-ea}
  \eaentite(e1)[]{Type prime}{A\\B\\C}
\end{mcd-ea}} 
\end{center}
\end{nota}
Pour exprimer le fait qu'une prime est d'un type et un seul on écrira :
\begin{center}
  \begin{mcd-ea}
    \eaentite(prime)[]{Prime}{libellé\\montant}
    \eaassoc(est)[3,0]{est}{}
    \eaentite(type)[6,0]{Type Prime}{désignation}
    \eabinassoc{prime.east}{1,1}{est}{0,n}{type}
  \end{mcd-ea}
\end{center}
On arriverait au même type de modèle pour mémoriser l'idée qu'un
employé appartient à une catégorie et une seule :
\begin{center}
  \begin{mcd-ea}
    \eaentite(empl)[]{Employé}{nom\\prénom\\email}
    \eaassoc(app)[4,0]{appartient}{}
    \eaentite(cat)[8,0]{Catégorie}{libellé}
    \eabinassoc{empl.east}{1,1}{app}{0,n}{cat}
  \end{mcd-ea}
\end{center}
 On pourra exprimer le fait qu'à chaque catégorie d'employé peuvent
 correspondre plusieurs primes, grâce au MCD ci-dessous :
\begin{center}
  \begin{mcd-ea}
    \eaentite(type)[]{Type Prime}{désignation}
    \eaassoc(aff)[3.5,0]{affectable}{}
    \eaentite(cat)[7,0]{Catégorie}{libellé}
    \eabinassoc{type.east}{1,n}{aff}{0,n}{cat}
  \end{mcd-ea}%
\end{center}
\pagebreak[4]Il reste alors à modéliser le fait qu'un employé peut toucher des
primes :
\begin{center}
  \begin{mcd-ea}
    \eaentite(prime)[]{Prime}{libellé\\montant}
    \eaassoc(touche)[3.2,0]{touche}{}
    \eaentite(emp)[6.4,0]{Employé}{nom\\prénom\\email}
    \eabinassoc{prime.east}{1,n}{touche}{0,n}{emp}
  \end{mcd-ea}%
\end{center}
Est laissé à votre charge le soin de «~recoller les morceaux~» de ces
différents modèles pour n'en faire qu'un seul.  La façon d'implémenter
ce \voir{sec-mr-ldd-prime}{MCD} dans un \sgbd{} est étudiée au
chapitre~\ref{chap-ldd} consacré au modèle relationnel. Nous ne
pouvons que vous inviter vivement à le lire.


\subsection{Étudiants \& enseignants}

Dans un établissement scolaire, on peut rencontrer des êtres humains
sous forme de personnes physiques, nommons-les  \emph{individus} :
\begin{center}
\begin{mcd-ea}
  \eaentite(e1)[]{Individu}{Nom\\Prénom\\Naissance}
\end{mcd-ea}
\end{center}
Si l'on s'approche d'un peu plus près, on se rendra compte que
certains font partie du personnel enseignants, d'autres sont des
étudiants. Cette idée peut être modélisée comme suit :
\begin{center}
  \begin{mcd-ea}
      \eaentite(ind)[4,2]{Individu}{Nom\\Prénom\\Naissance}
      \eaassoc(etuisind)[1.5,2]{est un}{}
      \eaentite(etu)[1.5,0]{Étudiant}{Ine}
      \eaassoc(ensisind)[6.5,2]{est un}{}
      \eaentite(ens)[6.5,0]{Enseignant}{Numen}
      \eacardinalitebinassoc[right][above left=0mm and -2.5mm]%
      {etu.north}{1,1}{etuisind}{0,1}{ind}
      \eacardinalitebinassoc[right][above left=0mm and -5mm]%
      {ens.north}{1,1}{ensisind}{0,1}{ind}
  \end{mcd-ea}
\end{center}
Ici on formalise le fait :
\begin{itemize}
\item qu'un étudiant \emph{est un individu} (cardinalité 1,1) et qu'un
  individu peut être un étudiant (au plus) ou ne pas en être du tout
  (cardinalité 0,1) ;
\item qu'un enseignant \emph{est un individu} (cardinalité 1,1) et
  un individu peut être un enseignant (au plus) ou ne pas en être un
  du tout.
\end{itemize}
On notera que ce type de modélisation se rapproche en partie de
l'approche «~objet~» dans le sens où, grâce aux cardinalités telles
qu'elles sont définies ici, l'entité \texttt{Étudiant} va hériter les
attributs de l'entité \texttt{Individu}. Ainsi, les attributs nom,
prénom et naissance sont en quelque sorte communs à tous les
individus. En revanche, les attributs \texttt{Ine} et
\texttt{Numen}\footnote{Identifiant national étudiant, et numéro
  Éducation nationale.} sont propres à chacune des  entités,
\texttt{Étudiant} et \texttt{Enseignant}, respectivement.


\subsection{Emploi du temps d'un étudiant/enseignant}

Nous disons en français : « {\slshape un enseignant fait cours 
  devant un ou plusieurs groupes d'étudiants, pour une matière donnée,
  dans une salle de donnée, à partir d'une certaine heure et pour une
  durée déterminée.} ». On arrivera donc aisément à construire :
\begin{center}
  \begin{mcd-ea}
    \eaentite(ens)[-5,0]{Prof}{...}
    \eaassoc(courens)[-2.5,0]{\mbox{\quad}}{}
    \eaentite(cours)[]{Cours}{Début\\Fin}
    \eaassoc(coursalle)[2.5,0]{\mbox{\quad}}{}
    \eaentite(salle)[2.5,-1.8]{Salle}{\no\\nom}
    \eaentite(grp)[-2.5,-1.8]{Groupe}{Code\\Libellé}
    \eaassoc(coursgrp)[0,-1.8]{pour}{}
    \eaassoc(etugrp)[-5,-1.8]{$\in$}{}
    \eaentite(etu)[-5,-3.5]{Étudiant}{...}
    % cards
    \eacardinalitebinassoc{ens.east}{1,n}{courens}{1,1}{cours}
    \eacardinalitebinassoc[above][right]
    {cours.east}{1,1}{coursalle}{1,n}{salle.north}
    \eacardinalitebinassoc[right][above]
    {etu.north}{1,n}{etugrp}{1,n}{grp.west}
    \eacardinalitebinassoc[above][right]
    {grp.east}{1,n}{coursgrp}{1,n}{cours.south}
  \end{mcd-ea}
\end{center}
Ce modèle dit en substance :
\begin{itemize}
\item un cours a lieu dans une salle et une seule avec un prof et un seul ;
\item il peut être dispensé à plusieurs groupes et au moins un seul ;
\item chacun de ces groupes contient plusieurs étudiants ;
\item etc.
\end{itemize}
\begin{note}
  La conception d'un modèle de données permettant de gérer un
  établissement scolaire et bien entendu certainement plus complexe
  que ce qui est présenté ici. 
\end{note}

\section{Étude de cas : la discographie de FZ}
\index{MCD!exemples}
\index{MCD!étude de cas|(}

% Y  et
% a  nother
% h  orrible
% o  racle
% z  appa
% n  etwork
% a  rea

Pour illustrer la construction d'un MCD, nous vous proposons d'étudier
le système d'information suivant : «~{\slshape la discographie de
  Frank \textsc{Zappa}}~». Ceci paraît sans doute un peu simpliste au
premier abord, mais ---~les aficionados de \textsc{Zappa} le
savent~--- étudier la production discographique de ce musicien peut
s'avérer ardu étant donné le volume produit (une soixantaine d'albums
de son vivant) et le nombre de musiciens qui ont constitué les
différentes formations. En outre, \textsc{Zappa} tenait à conserver
une \anglais{conceptual continuity}, c'est-à-dire une continuité dans
ses œuvres qui se sont étalées de la fin des années 60 au début des
années 90. Cette continuité conceptuelle s'est notamment traduite par
la reprise de certaines compositions à plusieurs années d'intervalle,
avec un titre identique ou légèrement différent.

\begin{nota}
  L'exercice auquel nous nous livrons maintenant peut être fait sur
  n'importe quel système d'information. La démarche à mettre en œuvre
  et qui va aboutir à un «~plan~» des données, est rigoureusement la
  même pour n'importe quel ensemble d'informations que vous auriez
  devant les yeux. Il n'y  a pas de méthode miracle pour modéliser, nous
  vous proposons ici un guide pour y arriver. L'\emph{expérience} que
  vous aurez acquise après avoir dressé quelques MCD vous aidera
  grandement pour les suivants.
\end{nota}

\begin{nota}
  Lors de la phase où l'on souhaite modéliser un SI, deux mondes se
  rencontrent :
  \begin{itemize}
  \item celui de l'informaticien qui a une vision \emph{traitement et
      stockage des informations numériques} ;
  \item celui du spécialiste du «~métier~» dont on souhaite
    informatiser une partie.
  \end{itemize}
  \continuenota Ces deux personnes \emph{ne parlent pas le même
    langage}. Le rôle de l'informaticien dans cette phase, sera
  d'arriver à ce que le spécialiste sache livrer son savoir sans
  dévier vers des considérations sur (sa vision\footnote{Souvent
    erronée, car les interlocuteurs ont du mal à imaginer que
    l'informatique ---~science du traitement de l'information~--- c'est
    aussi analyser, sur une feuille de papier.} de)
  l'informatique. Dans cette discussion, l'informaticien aura quant à lui une
  difficulté à surmonter : appréhender et comprendre parfaitement les
  traitements et les données manipulées dans le métier.
\end{nota}

\begin{nota}
  Enfin, la finalité du MCD, en plus d'être un document dans un
  langage universel, à destination d'un être humain, est de
  \emph{préparer l'implémentation} dans une base de données
  relationnelle. On verra en effet au chapitre suivant, qu'une fois
  le MCD dressé, il existe des règles qui permettent de transcrire la
  grande majorité de ses éléments dans le modèle dit
  \emph{relationnel}.
\end{nota}

\subsection{But de la modélisation}
\label{sec-mcd-fz-but}

Ce qui motive la modélisation des données d'un système d'information,
ce sont \emph{les traitements que l'on veut réaliser sur ces données}. On
ne modélise pas pour modéliser. Dans notre cas, les traitements sont
les questions que tout amateur de FZ souhaiterait poser sur son
musicien préféré. Par exemple :
\begin{itemize}
\item qui a joué de la batterie sur cet album ?
\item combien y a-t-il eu de versions de ce morceau ?
\item sur combien d'albums ce musicien  joue-t-il de la clarinette basse ?
\item ...
\end{itemize}
On va donc plus loin que les simples informations basiques (mais
suffisantes pour d'autres situations) contenues dans les lecteurs de
fichiers musicaux (album, titre, etc.).

\subsection{Inventaire des données}

La phase suivante dans la modélisation consiste à faire
\emph{l'inventaire des données} dont on dispose.  Ce qui nous
intéresse ici, ce sont les différentes « sortes » de données (entité
ou association) que l'on veut recenser plutôt que l'inventaire des
valeurs possibles de ces données.  Dans notre cas, discographie d'un
musicien, on pourra réaliser cet inventaire en étalant sur une table
les «~pochettes~» des disques et lire les informations qui y sont
inscrites. On pourra par exemple noter en vrac, les informations que
l'on trouve :
\begin{small}
\begin{verbatim}
   date      artiste   lieu du concert      musicien
     instrument       pochette    paroles     album
    noms des musiciens   durée d'un morceau   pistes du cd
\end{verbatim}
\end{small}

\begin{nota}
  Tout le travail qui est à faire maintenant consiste à se demander :
  parmi ces mots que je viens d'écrire :
  \begin{itemize}
  \item quels sont ceux qui représentent une entité ?
  \item quels sont ceux qui désignent une association ?
  \item quels sont ceux qui sont des attributs d'une relation ou d'une entité ?
  \end{itemize}
  \continuenota certaines de ces questions induisent une réponse
  évidente : par exemple un musicien est clairement une entité.
  D'autres sont moins immédiates à traiter et c'est là toute la
  difficulté...
\end{nota}

\subsection{Construction du MCD (version 0)}

La première constatation évidente est qu'une discographie est un
\emph{ensemble d'albums}. Personne ne peut le nier... Ceci se
formalise grâce à une entité judicieusement nommée album :
\begin{center}
  \begin{mcd-ea}[node distance=1cm]
    \eaentite(alb)[]{Album}{Titre\\Année}
  \end{mcd-ea}
\end{center}
Ce qui peut «~complexifier~» quelque peu cet embryon de modélisation
est qu'un même album peut être paru selon les années sous plusieurs
versions, avec par exemple des morceaux bonus. On peut modéliser cela
en distinguant :
\begin{enumerate}
\item l'entité album conçu une année donnée ;
\item l'édition d'un album parue une année donnée.
\end{enumerate}
Cela peut être modélisé comme ceci :
\begin{center}
  \begin{mcd-ea}
    \eaentite(alb)[]{Album}{Titre\\Année}
    \eaassoc(sortie)[3,0]{sortie}{}
    \eaentite(edition)[6,0]{Édition}{Année\\Titre\\Numéro}
    \eabinassoc{alb.east}{1,n}{sortie}{1,1}{edition}
  \end{mcd-ea}  
\end{center}
\begin{nota}
  Ici encore, c'est l'application qui décidera si vous devez aller
  jusqu'à ce degré de finesse ou non. Dans ce qui suit, on utilisera
  la forme simple (on ne distinguera pas l'album de ses différentes
  éditions)
\end{nota}

\subsection{Construction du MCD (version 1)}

Poursuivons notre étude et énonçons gaillardement : «~{\slshape un album
contient des morceaux}~»... 
\begin{center}
  \begin{mcd-ea}
    \eaentite(alb)[]{Album}{Titre\\Année}
    \eaassoc(contient)[3.2,0]{contient}{}
    \eaentite(morceau)[6.4,0]{Morceau}{Titre\\durée}
    \eabinassoc{alb.east}{1,n}{contient}{1,1}{morceau}
  \end{mcd-ea}  
\end{center}
Ça a l'air de coller sauf qu'il faut s'interroger plus précisément sur
ce qu'est un «~morceau\footnote{Nous sommes ici clairement face à une des difficultés rencontrées pendant la modélisation : la signification du mot que l'on retient pour une entité.}~», en gardant à l'esprit ce qu'est une entité :
un ensemble d'éléments, ici de morceaux de musique. Aussi, pour les
différentes versions d'un même «~morceau~» il serait gênant (pour les
traitements futurs) d'avoir autant d'éléments dans l'ensemble. On ne
peut imaginer avoir dans un ensemble :
\begin{itemize}
\item un élément pour la version originale en studio ;
\item un élément pour la version en live à Paris ;
\item un élément pour la version enregistrée en concert à Tokyo ;
\item ...
\end{itemize}
Après moult réflexions, on doit arriver à la conclusion qu'il faut
séparer le concept de morceau en tant que \emph{composition} et de morceau en
tant qu'\emph{enregistrement} d'une composition. On appellera donc :
\begin{description}
\item[Le morceau :] la composition créée à une certaine date ;
\item[L'enregistrement :] la captation par des moyens idoines d'une composition.
\end{description}
Un album contient donc un ensemble d'enregistrements, chacun étant
l'enregistrement d'un seul morceau :
\begin{center}
  \begin{mcd-ea}
    \eaentite(alb)[]{Album}{Titre\\Année}
    \eaassoc(contient)[2.6,0]{cont.}{}
    \eaentite(enreg)[5.2,0]{Enregistr.}{Titre\\durée}
    \eaassoc(provient)[8,0]{provient}{}
    \eaentite(morceau)[8,-2]{Morceau}{Titre}
    \eacardinalitebinassoc
    [above right=0pt and -1.9mm]
    [above right=0pt and -5mm]{alb.east}{1,n}{contient}{1,n}{enreg.west}
    \eacardinalitebinassoc[above right=0pt and -1.5mm][right]%
    {enreg.east}{1,1}{provient}{1,n}{morceau}
  \end{mcd-ea}  
\end{center}
Quelques remarques importantes sur les cardinalités :
\begin{itemize}
\item le 1,1 entre \texttt{enregistrement} et \texttt{provient}
  indique qu'un enregistrement correspondant à une version d'un morceau et d'un seul ;
\item le 1,n entre \texttt{provient} et \texttt{morceau} indique qu'un
  morceau peut donner lieu à plusieurs versions et au moins une ;
\item le 1,n entre \texttt{contient} et \texttt{enregistrement}
  précise qu'un enregistrement (une version particulière d'un morceau)
  peut se trouver sur plusieurs albums différents. C'est le cas d'un
  enregistrement se trouvant sur un album et sur une compilation, par
  exemple.
\end{itemize}

\subsection{Construction du MCD (version 2)}

Un mot passé sous silence jusqu'ici est «~piste~». Cette chose qui
porte un numéro sur le CD\footnote{Nous vous rappelons que le CD est
  un objet inventé dans les années~80 permettant de stocker de la
  musique et nécessitant un rayon laser pour en obtenir la lecture.}
de l'album. Lançons-nous : «~{\slshape un album contient des pistes numérotées
et chaque piste contient un enregistrement...}~» (l'association entre
enregistrement et morceau reste vraie par ailleurs).
\begin{center}
  \begin{mcd-ea}
    \eaentite(alb)[]{Album}{Titre\\Année}
    \eaassoc(contient)[2.8,0]{cont.}{numéro}
    \eaentite(piste)[5.6,0]{Piste}{durée}
    \eaassoc(contientenreg)[8,0]{cont.}{}
    \eaentite(enreg)[8,-2]{Enreg\up{t}}{Titre\\durée}
    \eacardinalitebinassoc
    [above right=0pt and -2.5mm]
    [above right=0pt and -5mm]{alb.east}{1,n}{contient}{1,n}{piste}
    \eacardinalitebinassoc
    [above right=0pt and -2mm]
    [right]{piste.east}{1,1}{contientenreg}{1,n}{enreg}
  \end{mcd-ea}  
\end{center}

Dans certains disques, notamment ceux contenant des concerts, on
trouve des pistes nommées «~medley~» ou «~pot-pourri~». Sur ces pistes,
l'orchestre enchaîne plusieurs morceaux, généralement ceux grandement
attendus par le public. Dans l'état actuel des choses, notre modèle ne
permet pas de retranscrire ce type de morceaux puisque d'après les
cardinalités :
\begin{itemize}
\item une piste contient un enregistrement et un seul
\item un enregistrement est la version d'un morceau et d'un seul
\end{itemize}
Il faut donc modifier le MCD pour garder trace de ceci. Deux options
s'offrent à nous qui consistent à agir sur les cardinalités :
\begin{itemize}
\item conserver le fait qu'une piste contienne un enregistrement et
  dire que l'enregistrement peut être la version de plusieurs
  morceaux ;
\item conserver le fait qu'un enregistrement est la version d'un
  morceau et d'un seul et stipuler que la piste contient plusieurs
  enregistrements.
\end{itemize}
Nous choisirons la deuxième option qu'on peut également formuler de la
manière suivante : «~{\slshape une piste est généralement constituée
  d'un seul enregistrement, mais dans certains cas, de plusieurs (par
  exemple pour un medley). En outre une même piste peut se trouver sur
  plusieurs disques sous des numéros différents (par exemple dans le
  cas des compilations).}~»

\pagebreak[4]\noindent Autrement dit, on appelera  :
\begin{description}
\item[Piste] une concaténation d'enregistrements clairement identifiée,
  pouvant se trouver à des positions différentes selon l'album.
\end{description}
Conceptuellement cela donne :
\begin{center}
  \begin{mcd-ea}
    \eaentite(alb)[]{Album}{Titre\\Année}
    \eaassoc(contient)[2.8,0]{cont.}{numéro}
    \eaentite(piste)[5.6,0]{Piste}{durée}
    \eaassoc(contientenreg)[8,0]{cont.}{}
    \eaentite(enreg)[8,-2]{Enreg\up{t}}{Titre\\durée}
    \eacardinalitebinassoc
    [above right=0pt and -2.5mm]
    [above right=0pt and -5mm]{alb.east}{1,n}{contient}{1,n}{piste}
    \eacardinalitebinassoc
    [above right=0pt and -2mm]
    [right]{piste.east}{1,n}{contientenreg}{1,n}{enreg}
  \end{mcd-ea}  
\end{center}


\subsection{Construction du MCD (version 3)}
\label{sec-mcd-yahozna-iii}

Nous n'avons pas encore inséré les musiciens dans le modèle. Comme
expliqué plus haut, il faut définir précisément quel est le sens que
l'on accorde au mot «~musicien~».  Pous simplifier on appelera
musicien, toute personne participant de près ou de loin à la
production de la musique : auteur, compositeur, interprète, etc. On
peut donc d'ores et déjà reprendre l'extrait de modèle rencontré plus
haut :
\begin{center}
  \begin{mcd-ea}
    \eaentite(ziko)[]{Musicien}{nom\\prénom}
    \eaassoc(compose)[2.5,1.3]{compose}{}
    \eaassoc(auteur)[2.5,-1.3]{écrit}{}
    \eaentite(morceau)[5,0]{Morceau}{titre}
    \eacardinalitebinassoc{ziko.north}{0,n}{compose}{1,n}{morceau.north}
    \eacardinalitebinassoc[below][below]{ziko.south}{0,n}{auteur}{0,n}{morceau.south}
  \end{mcd-ea}
\end{center}
Explications des cardinalités :
\begin{itemize}
\item un musicien peut n'avoir composé (musique) aucun morceau ou
  n'avoir été auteur (paroles) d'aucun morceau, d'où les cardinalités
  0,n à gauche ;
\item un morceau a au moins un compositeur (1,n) et peut ne pas avoir
  de paroles, donc aucun auteur.
\end{itemize}

Passons maintenant aux musiciens participant à chaque
enregistrement. Sur une pochette de disque est la plupart du temps
inscrit,  pour chaque piste, qui joue et de quel instrument. On a ainsi
trois entités qui entrent en jeu : instrument, musicien et
enregistrement :
\begin{center}\small
  \setlength{\mcdeaentitewidth}{1.5cm}
  \begin{mcd-ea}
    \eaentite(instr)[-3,0]{Instrument}{libellé\\abrégé}
    \eaassoc(jouesur)[0,0]{joue sur}{}
    \eaentite(enreg)[3,0]{Enregistr$^{\mbox{t}}$}{durée\\lieu}
    \eaentite(zikos)[0,-2]{Musicien}{nom\\prénom}
    \eacardinalitebinassoc[right]{zikos.north}{0,n}{jouesur}{1,n}{enreg.west}    
    \eacardinaliteassoc{instr.east}{0,n}{jouesur}
  \end{mcd-ea}
\end{center}
\begin{nota}
  Il s'agit bien d'une \emph{association ternaire} et non de plusieurs
  associations binaires. Par exemple l'association :
  \begin{center}\small
    \setlength{\mcdeaentitewidth}{1cm}
    \begin{mcd-ea}
      \eaentite(instr)[-3,0]{Instr.}{}
      \eaassoc(jouesur)[0,0]{joue}{}
      \eaentite(zikos)[3,0]{Musicien}{}
      \eacardinalitebinassoc{zikos.west}{}{jouesur}{}{instr.east}    
    \end{mcd-ea}
  \end{center}
  \continuenota n'exprimerait que l'idée : «~un musicien joue d'un ou
  plusieurs instruments (et réciproquement)~» sans préciser sur quel
  enregistrement. Même en y ajoutant l'association :
  \begin{center}\small
    \begin{mcd-ea}
      \eaentite(enreg)[-3,0]{Enreg.}{}
      \eaassoc(jouesur)[0,0]{joue}{}
      \eaentite(zikos)[3,0]{Musicien}{}
      \eacardinalitebinassoc{enreg.east}{}{jouesur}{}{zikos.west}    
    \end{mcd-ea}
  \end{center} 
  \continuenota On ajouterait ici une autre information : «~un
  musicien interprète des enregistrements~» mais on ne préciserait pas
  avec quel instrument. On pourrait continuer le raisonnement avec une
  association entre instrument et enregistrement. En vain.
\end{nota}
Nous n'avons pas encore eu à définir des cardinalités pour une
association ternaire. Elles se définissent en se posant les questions
suivantes :
\begin{enumerate}
\item \emph{pour un instrument}, combien y a-t-il de couples
  (enregistrement/musicien) au plus et au moins ? Si l'on dispose
  d'une base avec tous les instruments, il est probable que certains
  instruments ne sont utilisés dans aucun enregistrement par un
  musicien. D'où la cardinalité 0,n ;
\item \emph{pour un musicien}, combien y a-t-il de couples
  (instrument/enregistrement) qui le concernent ? Ici aussi 0,n
  puisque certains musiciens de notre base ne sont que des auteurs ou
  des compositeurs, ils n'apparaîtront donc sur aucun enregistrement ;
\item \emph{pour un enregistrement}, combien y a-t-il de couples
  (musicien/instrument ?. Ici c'est 1,n puisqu'il faut au moins un
  musicien et son instrument pour produire un
  enregistrement\footnote{Les esprits taquins me rétorqueront qu'il
    existe probablement une composition de John Cage où un
    réveille-matin joue de l'escalator, donc c'est 0,n...}.
\end{enumerate}

\subsection{Construction du MCD (version 4)}
\label{sec-mcd-fz-v4}

Sur certains pochettes d'album sont uniquement indiquées les
interventions des musiciens sans préciser sur quelles pistes. On a
donc pour cela le modèle suivant :
\begin{center}\small
  \setlength{\mcdeaentitewidth}{1.5cm}
  \begin{mcd-ea}
    \eaentite(instr)[-3,0]{Instrument}{libellé\\abrégé}
    \eaassoc(jouesur)[0,0]{joue sur}{}
    \eaentite(alb)[3,0]{Album}{Titre\\année}
    \eaentite(zikos)[0,-2]{Musicien}{nom\\prénom}
    \eacardinalitebinassoc[right]{zikos.north}{0,n}{jouesur}{1,n}{alb.west}    
    \eacardinaliteassoc{instr.east}{0,n}{jouesur}
  \end{mcd-ea}
\end{center}
On pourrait également ne conserver que l'association «~joue sur~»
précédente (liant instrument/musicien/enregistrement) et faire en
sorte que si l'information n'est pas présente, alors on suppose que
les musiciens indiqués jouent de tous les instruments sur toutes les
pistes. Ceci est tout à fait implémentable grâce à une routine (voir
le chapitre~\vref{chap-traitements}).

\subsection{Construction du MCD (version 5)}

Une partie des albums de Frank \textsc{Zappa} contient des pistes très
particulières dans lesquelles : 
\begin{itemize}
\item on débute par une version de 1974 d'un morceau $\mathcal{M}$
  pendant quelques minutes ;
\item puis le morceau continue mais dans une version de 1984 ;
\item puis de nouveau la version de 1974.
\end{itemize}
Le tout paraît être le même enregistrement car la musique est
parfaitement enchaînée, une oreille attentive entend seulement un
changement de «~couleur~» de l'orchestration. Notre modèle répond
correctement à cette situation, car une piste peut contenir plusieurs
enregistrements d'un même morceau. On peut même s'offrir le luxe
d'indiquer ---~pour coller à ce type de piste hybride~--- le minutage
:
\begin{center}
  \begin{mcd-ea}
    \eaentite(alb)[3.2,2]{Album}{Titre\\Année}
    \eaassoc(contient)[3.2,0]{contient}{numéro}
    \eaentite(piste)[6.4,0]{Piste}{Titre}
    \eaassoc(contientenreg)[9.6,0]{contient}{}
    \eaentite(enreg)[9.6,-2]{Enregistrement}{Titre\\début\\fin}
    \eaentite(morceau)[3,-2]{Morceau}{Titre\\année}
    \eacardinalitebinassoc[below right][above]{alb.south}{1,n}{contient}{1,n}{piste}
    \eacardinalitebinassoc[above][right]{piste.east}{1,n}{contientenreg}{1,n}{enreg}
    \eaassoc(provient)[6.3,-2]{provient}{}
    \eacardinalitebinassoc{enreg.west}{1,n}{provient}{1,n}{morceau}
  \end{mcd-ea}  
\end{center}
Quelques remarques :
\begin{itemize}
\item l'entité Piste contient un attribut «~titre~» ce qui permettra
  de nommer le pot-pourri s'il y a lieu ;
\item l'entité Enregistrement contient également un «~titre~». Il
  n'est pas rare de trouver des morceaux dont le titre subisse quelques
  variations avec les versions et les années ;
\item cette même entité contient maintenant deux attributs «~début~»
  et «~fin~» (en secondes écoulées depuis le début de la piste)
  permettant de positionner l'enregistrement dans la piste et
  également d'en calculer la durée.
\end{itemize}

\subsection{MCD final (?)}

Le modèle de la figure~\vref{fig-mcd-final} est une reconstitution de
toute notre discussion autour des subtilités que nous souhaitions
mémoriser autour de la discographie de Frank \textsc{Zappa}.
\begin{nota}
  Savoir si ce modèle est valide ou non revient à se poser la question
  de savoir si les \emph{traitements} qu'on envisage sur ces données
  sont possibles ou non.
\end{nota}
En examinant le modèle, on doit pouvoir répondre oui à toutes les
questions qui nous ont motivés à l'élaborer (entre autres, les questions du
paragraphe~\vref{sec-mcd-fz-but}).
\begin{itemize}
\item qui joue de la batterie entre 1972--1976 ?
\item sur quel autre album se trouve aussi la piste~7 de cet album ?
\item combien y a-t-il de versions de ce morceau ?
\item ... 
\end{itemize}
\begin{figure}[tb]
\begin{center}
  \begin{mcd-ea}
    \eaentite(alb)[3.2,2]{Album}{Titre\\Année}
    \eaassoc(contient)[3.2,0]{contient}{numéro}
    \eaentite(piste)[6.1,0]{Piste}{Titre}
    \eaassoc(contientenreg)[9,0]{contient}{}
    \eaentite(enreg)[9,-2]{Enregistrement}{Titre\\début\\fin}
    \eaentite(morceau)[3,-2]{Morceau}{Titre\\année}
    \eacardinalitebinassoc[below right]{alb.south}{1,n}{contient}{1,n}{piste}
    \eacardinalitebinassoc[above][right]{piste.east}{1,n}{contientenreg}{1,n}{enreg}
    \eaassoc(provient)[6,-2]{provient}{}
    \eacardinalitebinassoc{enreg.west}{1,n}{provient}{1,n}{morceau}
    %
    % joue sur
    % 
    \eaentite(instr)[9,-6]{Instrument}{libellé\\abrégé}
    \eaassoc(jouesur)[6.1,-6]{joue sur}{}
    \eaentite(zikos)[3.2,-6]{Musicien}{nom\\prénom}
    \eacardinalitebinassoc[above][right]{zikos}{0,n}{jouesur}{1,n}{enreg}    
    \eacardinaliteassoc{instr}{0,n}{jouesur}
    %
    % auteur / interprète
    %
    \eaassoc(compose)[1.5,-4]{compose}{}
    \eaassoc(auteur)[4.5,-4]{écrit}{}
    \eacardinalitebinassoc[left][left]{zikos}{0,n}{compose}{1,n}{morceau}
    \eacardinalitebinassoc[right][right]{zikos}{0,n}{auteur}{0,n}{morceau}
  \end{mcd-ea}  
\end{center}
\caption{Modèle conceptuel des données résultant de toutes nos cogitations.}
\label{fig-mcd-final}
\end{figure}

\index{MCD!étude de cas|)}

\enlargethispage{1cm}
\section*{What's next ?}

La suite du livre vous présente comment, grâce au langage \Sql{}, nous
allons pouvoir \textbf{donner vie aux MCD} dans les logiciels
spécialisés que sont les systèmes de gestion de bases de données, et
ce grâce au \textbf{langage \Sql}.
\clearpage

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../framabook"
%%% End: 

